\documentclass[twoside]{article}
% Géométrie de la page :
\usepackage{geometry}
\geometry{paperwidth=12.5cm, paperheight=20cm, inner=0.7cm, outer=0.7cm, tmargin=0cm, bmargin=1cm, includehead}
% Choix d'une police principale :
\usepackage{luatextra}
\setmainfont{Arno Pro}
% Césures etc. :
\usepackage[frenchb]{babel}
% Pour forcer l'usage des césures (cf. mail Thierry Masson) :
\pretolerance = -1
\tolerance = 2000
% Pour augmenter l'approche des caractères :
\usepackage{soul}
% Lettrines :
\usepackage{lettrine}
% Lettrines rouges [Lettrine, reste du mot, coeff. de dilatation au-dessus de la 1ère ligne, coeff. d'élévation au-dessus de la 1ère ligne] :
\newcommand\DropCapRed[4]{\vspace{-\baselineskip}\lettrine[realheight, nindent=0.5em, slope=-.5em, loversize=#3, lraise=#4]{{\color{rougeliturgique}#1}}{#2}}
% Gregorio :
\usepackage[autocompile]{gregoriotex}
\grechangedim{spaceabovelines}{.3cm}{fixed}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Configuration P. Vianney :
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{fontspec}
\usepackage{calc}
\usepackage{pifont}
\frenchbsetup{ThinColonSpace=true}
%\setmainfont[ItalicFont = ArnoPro-Italic]{ArnoPro-Caption}
\newfontfamily{\GregPlantin}[BoldFont = GregPlantin Bold,ItalicFont = GregPlantin Italic,BoldItalicFont = GregPlantin Bolditalic]{GregPlantin Regular}
\newfontfamily{\PlantinStd}{Plantin Std}
\newfontfamily{\GaramondPremierPro}[Numbers=OldStyle]{Garamond Premier Pro}
\newfontfamily{\GaramondPremierProCaption}[Numbers=OldStyle]{GaramondPremrPro-Capt}
\newfontfamily{\GaramondPremierProMediumCaption}[Numbers=OldStyle]{GaramondPremrPro-MedCapt}
\newfontfamily{\GaramondPremierProItCaption}[Numbers=OldStyle]{GaramondPremrPro-ItCapt}
\newfontfamily{\GaramondPremierProIt}{GaramondPremrPro-It}
\newfontfamily{\GaramondPremierProMediumIt}{GaramondPremrPro-MedIt}
\newfontfamily{\FlavGaramond}{FlavGaramond}
\definecolor{rougeliturgique}{cmyk}{0.15,1,1,0}
\renewcommand{\Rbar}{\textbf{\color{rougeliturgique}\GregPlantin\symbol{164}}}
\renewcommand{\Vbar}{\textbf{\color{rougeliturgique}\GregPlantin\symbol{8730}}}
\renewcommand{\GreDagger}{\textrm{\color{rougeliturgique}\FlavGaramond \symbol{8224}}}
\catcode`\®=\active
\def®{\Rbar}
\catcode`\√=\active
\def√{\Vbar}
\catcode`\©=\active
\def©{\hspace{-1.2ex}}
\catcode`\ŧ=\active
\defŧ{\GreDagger}
\makeatletter
\def\accentaigucaractere{\makebox[0pt][c]{´}}
\newcommand\accentaigu[1]{\setlength{\@tempdima}{\widthof{#1}}\hbox{#1\kern-0.5\@tempdima\accentaigucaractere\kern0.5\@tempdima}}
\makeatother
%\def\espacefine{\hspace{0.035cm}}
\catcode`\à=\active
\defà{\accentaigu{æ}}
\catcode`\ò=\active
\defò{\accentaigu{œ}}
\catcode`\ù=\active
\defù{\accentaigu{y}}
\catcode`\™=\active
\def™{\textit{\color{rougeliturgique}T.P.}}
\def\GreStar{
{\color{rougeliturgique}\tiny\raisebox{1.5ex}{\ding{72}}}
\relax
}
\grechangestyle{initial}{\fontsize{36}{50}\color{rougeliturgique}\PlantinStd }
%\hoffset-1in
%\voffset-1in
\newbox\scorebox
\gresetheadercapture{commentary}{grecommentary}{string}
%\grechangestyle{commentary}{\color{rougeliturgique}\scriptsize\itshape}
\grechangestaffsize{16}
\grechangedim{afterinitialshift}{2.2mm}{fixed}
\grechangedim{beforeinitialshift}{3mm}{fixed}
\let\grevanillacommentary\grecommentary
\def\grecommentary#1{\grevanillacommentary{#1\kern 0.3mm}}
\gresetbarspacing{new}
\grechangedim{bar@maior@standalone@notext}{0.3 cm}{scalable}
\grechangedim{spacebeforeeolcustos}{0.3 cm}{scalable}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Fin P. Vianney.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Commandes et environnements :
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Espace fine :
\DeclareRobustCommand{\mynobreakthinspace}{%
\leavevmode\nobreak\hspace{0.09em}}
\def~{\mynobreakthinspace{}}
% Style pour les références des partitions :
\grechangestyle{commentary}{\color{rougeliturgique}\itshape\fontsize{9}{8}\selectfont}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Symboles spéciaux :
%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Antienne :
\catcode`\ø=\active
\defø{{\fontspec{FlavGaramond} \symbol{8721}}}
% Répons :
\catcode`\¶=\active
\def¶{{\fontspec{FlavGaramond} \symbol{164}}}
% Verset :
\catcode`\ß=\active
\defß{{\fontspec{FlavGaramond} \symbol{8730}}}
% Croix haute :
\catcode`\†=\active
\def†{{\fontspec{Menlo} \symbol{8224}}}
% Croix de Malte:
\catcode`\+=\active
\def+{{\fontspec{Menlo} \symbol{10016}}}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Hyphenations :
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\hyphenation{al-le-lu-ia}
%

\begin{document}
\pagestyle{empty}
\begin{center}
    \fontsize{14}{14}\selectfont
    \textsc{Litaniæ}\par
    \fontsize{16}{16}\selectfont
    \textsc{Pretiosissimi Sanguinis D.N.I.C.}
\end{center}
\fontsize{12}{14}\selectfont

% Kyrie
\gregorioscore{scores/kyrie}
\vspace{0.1cm}
\textit{Fili}, Redémptor mundi, \textbf{De}us, miserére nobis.\par
\textit{Spíri}tus Sancte, \textbf{De}us, miserére nobis.\par
\textit{Sancta} Trínitas, unus \textbf{De}us, miserére nobis.\par

% Sanguis
\gregorioscore{scores/sanguis}
\vspace{0.1cm}
Sanguis Christi, Verbi Dei in\textit{car}\textbf{ná}ti,\par
Sanguis Christi, Novi et Ætérni Tes\textit{ta}\textbf{mén}ti,\par
Sanguis Christi, in agonía decúrrens \textit{in} \textbf{ter}ram,\par
Sanguis Christi, in flagellatióne \textit{pró}\textbf{flu}ens,\par
Sanguis Christi, in coronatióne spinárum \textit{e}\textbf{má}nans,\par
Sanguis Christi, in Cruce \textit{ef}\textbf{fú}sus,\par
Sanguis Christi, prétium nostræ \textit{sa}\textbf{lú}tis,\par
Sanguis Christi, sine quo non fit re\textit{mís}\textbf{si}o,\par
Sanguis Christi, in Eucharístia potus et lavácrum a\textit{ni}\textbf{má}rum,\par
Sanguis Christi, flumen miseri\textit{cór}\textbf{di}æ,\par
Sanguis Christi, victor \textit{dǽ}\textbf{mo}num,\par
Sanguis Christi, fortitúdo \textit{már}\textbf{ty}rum,\par
Sanguis Christi, virtus con\textit{fes}\textbf{só}rum,\par
Sanguis Christi, gérminans \textit{vír}\textbf{gi}nes,\par
Sanguis Christi, robur pericli\textit{tán}\textbf{ti}um,\par
Sanguis Christi, levámen labo\textit{rán}\textbf{ti}um,\par
Sanguis Christi, in fletu so\textit{lá}\textbf{ci}um,\par
Sanguis Christi, spes pæni\textit{tén}\textbf{ti}um,\par
Sanguis Christi, solámen mori\textit{én}\textbf{ti}um,\par
Sanguis Christi, pax et dulcédo \textit{cór}\textbf{di}um,\par
Sanguis Christi, pignus vitæ \textit{æ}\textbf{tér}næ,\par
Sanguis Christi, ánimas líberans de lacu Purga\textit{tó}\textbf{ri}i,\par
Sanguis Christi, omni glória et honóre di\textit{gnís}\textbf{si}mus,\par

% Agnus
\gregorioscore{scores/agnus}
\vspace{0.1cm}

% Conclusion
\vspace{0.5cm}
® Redemísti nos, Dómine, in sánguine tuo.\par
√ Et fecísti nos Deo nostro regnum.\par
\vspace{0.2cm}
Orémus.\par
\vspace{0.5cm}
\DropCapRed{O}{mnípotens}{0}{0} sempitérne Deus, qui unigénitum Fílium tuum mundi Redemptórem constituísti, ac eius Sánguine placári voluísti: concéde, quǽsumus, salútis nostræ prétium ita venerári, atque a præséntis vitæ malis eius virtúte deféndi in terris, ut fructu perpétuo lætémur in cælis. Per eúndem Christum Dóminum nostrum.\par
® Amen.

\end{document}
